Snowball bezeichnet eigentlich keinen Algortihmus zur Stammformreduktion, sondern vielmehr eine Sprache, um Stemmer zu beschreiben und implementieren. Hauptmotivation von Martin Porter, diese Sprache 2001 zu definieren, waren negative Erfahrungen mit dem Porter Stemmer, die vor allem darauf basierten, dass zahlreiche Implementierungen dieses Stemmers vermeintliche Verbesserungen und andere Veränderungen implementierten, welche jedoch teilweise zu starken qualitativen Abweichungen verglichen mit der ursprünglichen Version führten \citep{Porter-Snowballstemmer}. Mittels Snowball wurden Stemmer für verschiedene Sprachen implementiert, die in NLTK bereitgestellt werden, wobei der Stemmer für Englisch ebenfalls von Martin Porter entwickelt wurde und auf den Porter-Algorithmus aufbaut, weswegen er auch Porter2 Stemmer genannt wird \citep{NLTKStemmer}. Der Entwickler selbst empfiehlt, anstelle des Porter Stemmers den Porter2 Stemmer zu benutzen, da dieser zum Einen bessere Ergebnisse erziele und zum Anderen im Gegensatz zum Porter Stemmer gelegentlich verbessert werde \citep{Porterstemmerweb}. \autoref{Dokumente-snowball} zeigt die Terme der Beispieldokumente nach dem Stemmen durch den englischen Snowball Stemmer.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| l | p{12cm} |}
            \hline
             ID & Terme  \\
             \hline
             AGISI - MI - 054 & 'machin', 'intellig', 'learn', 'reason', 'interact', 'pursu', 'intern', 'goal' \\ 
             \hline
             AGISI - MI - 485 & 'machin', 'intellig', 'key', 'set', 'capabl', 'autonom', 'agent', 'like', 'need', 'order', 'surviv', 'adapt', 'achiev', 'object', 'complex', 'human', 'level', 'complex', 'environ' \\
             \hline
             P0028 & 'intellig', 'abil', 'undertak', 'activ', 'character', 'difficulti', 'complex', 'abstract', 'economi', 'adapted', 'goal', 'social', 'valu', 'emerg', 'origin', 'maintain', 'activ', 'condit', 'demand', 'concentr', 'energi', 'resist', 'emot', 'forc' \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \quelle{Eigene Darstellung}
    \caption{Beispieldokumente nach dem Stemmen durch dem Snowball Stemmer}
    \label{Dokumente-snowball}
\end{table}

Da, wie beschrieben, der Snowball Stemmer auf den Porter Stemmer aufgebaut ist, war nicht mit starken Unterschieden in den gestemmten Formen der Terme zu rechnen. Tatsächlich bestehen insgesamt wenige Differenzen, was sich auch in der Dateigröße wiederspiegelt: Die Datei, welche alle mit dem Porter Stemmer gestemmten Dokumente enthält, ist gerade mal 110 Bytes kleiner als das Pendant des Snowball Stemmers. Das bedeutet, dass durchschnittlich in jeder vierten Definition ein Buchstabe mehr enthalten ist. Somit lässt sich festhalten, dass die Unterschiede der Ergebnisse von Porter und Snowball Stemmer nur marginal ausfallen.